\subsection{Статистическая модель ядерных реакций}


В астрофизических условиях ядерные реакции протекают в основном с образованием составного ядра. Расчет сечений таких реакций может быть выполнен в рамках статистического подхода. Для расчета сечений и астрофизических скоростей нейтронного захвата в настоящей работе используется статистическая модель Хаузера--Фешбаха~\cite{hauser1952}, реализованная в пакете моделирования ядерных реакций TALYS~\cite{koning2019}.

\subsubsection{Составное ядро}
Составное ядро реализуется в тех случаях, когда время пролета частицы через ядро-мишень оказывается меньше времени протекания реакции. В этом случае энергия поглощенной частицы быстро распределется по объему ядра-мишени, и вероятность того, что какой-то нуклон получить достаточную энергию, чтобы преодолеть нуклон-нуклонное взаимодействие и покинуть ядро, оказывается мала. Образуется квазистационарная промежуточная система --- составное ядро, которое существует достаточно долгое время, чтобы его распад никак не зависел от входного канала реакции.

Выражение
\begin{equation}
a + A \xrightarrow{\alpha} C^* \xrightarrow{\alpha'} b + B
\label{eq:reac}
\end{equation}
представляет реакцию захвата ядром $A$ частицы $a$, протекающую с образованием составного ядра $C^*$, распадающегося на конечное ядро $B$ с вылетом частицы $b$. К такому типу реакций относится рассматриваемый в настоящей работе астрофизический радиационный захват нейтрона $(n,\gamma)$. Для реакции~(\ref{eq:reac}) могут быть записаны законы сохранения
\begin{equation}
\begin{aligned}
E_a + E_A = E_C = E_b + E_B& \qquad \text{энергии,}\\
I + l + s = J = I' + l' + s'& \qquad \text{углового момента,}\\
\pi_a \pi_A (-1)^l = \Pi = \pi_b \pi_B (-1)^{l'}& \qquad \text{четности,}
\end{aligned}
\end{equation}
где $E_k$ --- энергии частиц, $I$ --- спин состояния ядра-мишени $A$, $l$ и $s$ --- орбитальный момент и спин налетающей частицы, $\pi_k$ --- четности частиц. Величины $J$ и $\Pi$ --- спин и четность составной системы. Штрихами отмечены угловые моменты, относящиеся к выходному каналу.

\subsubsection{Формула Хаузера--Фешбаха}
Согласно гипотезе Бора, образование и распад составного ядра являются независимыми процессами:
\begin{equation}
\displaystyle
\sigma^C_{\alpha \alpha'} = \sigma^C_{\alpha}P_{\alpha'} = 
\sigma^C_{\alpha} \, \frac{\Gamma_{\alpha'}}{\Gamma}
\end{equation}
где $\sigma_{\alpha}$ --- сечение образования составного ядра во входном канале $\alpha$, $P_{\alpha'}$ --- вероятность распада промежуточной системы по каналу $\alpha'$, $\Gamma_{\alpha'}$ и $\Gamma$ --- ширина канала $\alpha'$ и полная ширина распада составного ядра.

Величина $\sigma_{\alpha,\alpha'}$ связывает большое число начальных и конечных состояний системы, причем само это состояние в общем случае складывается из гигантского числа узких резонансов. При вычислениях сечений производится усреднение по всем этим состояниям, причем ширины каждого такого состояния $T_\alpha$ связаны с коэффициентами прохождения $T_\alpha$, которые могут быть рассчитаны из оптической модели.

Из квантовой теории столкновений в общем случае сечение какого-либо канала $\alpha, \alpha'$ реакции может быть записано как
\begin{equation}
\displaystyle
\sigma_{\alpha \alpha'} = \pi \frac{1}{k^2} 
\frac{2J + 1}{(2I + 1)(2s + 1)}
|\delta_{\alpha \alpha'} - S_{\alpha \alpha'}|^2,
\end{equation}
где $S_{\alpha \alpha'}$ --- матричный элемент $S$-матрицы, соответствующий асимптотической амплитуде выходного канала реакции. Среднее значение этой величины напрямую связано с $T_\alpha$:
\begin{equation}
\displaystyle
T_\alpha \equiv 1 - |\bar{S}_{\alpha\alpha}|^2
\end{equation}

В окончательной форме формула Хаузера--Фешбаха для реакции составного ядра может быть записана следующим образом:
\begin{equation}
\begin{gathered}
\displaystyle
\sigma_{\alpha \alpha^\prime} = 
%D^\text{comp}
\pi \frac{1}{k^2}
\sum_{J=\bmod(I + s, 1)}^{l_\text{max} + I + s} \,
\sum_{\Pi=-1}^1 \frac{2J + 1}{(2I + 1)(2s + 1)} \\ \times
\sum_{j=|J-I|}^{J+I} \,
\sum_{l=|j-s}^{j+s} \,
\sum_{j^\prime=|J-I^\prime|}^{J+I^\prime} \,
\sum_{l^\prime=|j-s^\prime|}^{j^\prime+s^\prime} \,
\delta_\pi(\alpha) \delta_\pi(\alpha^\prime) \\ \times
\frac{
  \expval{T_{\alpha l j}^J(E_a)}
  \expval{T_{\alpha^\prime l^\prime j^\prime}^J(E_{a'})}
}{
  \sum_{\alpha'',\, l'',\, j''} \delta_\pi(\alpha'') 
  \expval{T_{\alpha'' l'' j''}^J(E_{a''})}
}
W^J_{\alpha l j \, \alpha' l' j'}
\end{gathered}
\label{eq:talys_cs}
\end{equation}

Множитель $W^J_{\alpha l j \, \alpha' l' j'}$, так называемый множитель флуктуаций ширин, отвечает здесь за поправки усреднения состояний, а множители $\delta_\pi(\alpha)$, $\delta_\pi(\alpha')$ отвечают за сохранение четности:
\begin{equation}
\delta_\pi(\alpha) = \begin{cases}
1, \;\text{если}\; \pi_a \pi_A (-1)^l = \Pi\\
0, \;\text{если}\; \pi_a \pi_A (-1)^l \neq \Pi
\end{cases}
\end{equation}

Таким образом в TALYS вычисление сечений ядерных реакций, протекающих через составное ядро, производится суммированием вкладов всех разрешенных законами сохранения входных и конечных каналов и состояний промежуточного составного ядра.

%В TALYS усреднение величин $T_{\alpha^\prime l^\prime j^\prime}^J(E_{a'})$ делается только в области сильного сгущения уровней. Оно вычисляется путем свертки $T_{\alpha^\prime l^\prime j^\prime}^J(E_{a'})$ с плотностью уровней в узком диапазоне энергий вблизи энергии возбуждения. В области изолированных состояний усреднение не производится. Поправка $W^J_{\alpha l j \, \alpha' l' j'}$ называется множителем флуктуации ширин, с ее помощью учитываются возможные ошибки усреднения состояний. Множитель $D^\text{comp}$ используется в TALYS для учета прямых и предравновесных процессов.
